
\bigskip

On veut fabriquer un escalier en bois de hauteur \np[cm]{272}.

La figure ci-dessous représente une vue de profil de cet escalier.

La hauteur d'une marche est de \np[cm]{17}.

La profondeur d'une marche pour poser le pied mesure \np[cm]{27}.

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[line cap = round,>=stealth,x =8mm]
%        \draw[dashed] (0,0)--(-1,0) (0,0.8)--(-1,0.8) ;
%        \draw[<->] (-1,0)--(-1,0.8) node[pos=0.5,left, text width=2cm,align=center]{Hauteur d'une marche} ;
%        \draw[dashed] (0,0.8)--(0,3) (1.6,0.8)--(1.6,3) ;
%\draw[<->] (0,3)--(1.6,3) node[pos=0.5,above, text width=2cm,align=center]{Profondeur d'une marche} ;
%        \draw[dashed] (10.8,0)--(11.8,0) (10.8,5.4)--(11.8,5.4) ;
%        \draw[<->] (11.8,0)--(11.8,5.4) node[pos=0.5,right, text width=2cm,align=center]{Hauteur de l'escalier} ;
%        \draw (4.8,2.4)--(0,0)node[below left]{A}--(10.8,0)node[below right]{B}--(10.8,5.4)node[above right]{C}--(9.2,4.6) ;
%        \draw[dotted] (4.8,2.4)--(9.2,4.6) ;
%        \draw[line width=1pt] (0,0)--(0,0.8)--(1.6,0.8)--
%        (1.6,1.6)--(3.2,1.6)--(3.2,2.4)--(4.8,2.4)
%        (9.2,4.6)--(9.2,5.4)--(10.8,5.4);
%        \draw[dotted, line width=1pt] (4.8,2.4)--(4.8,3.2)--(6.4,3.2)
%        (9.2,4.6)--(7.6,4.6)--(7.6,3.8);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
\medskip

\begin{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item %Montrer qu'il faut prévoir 16 marches pour construire cet escalier.
Il faut compter $\dfrac{272}{17} = 16$ (marches).
		\item %Montrer que la longueur AB est égale à \np[cm]{432}.
16 marches d'une profondeur de 27~cm donne une longueur AB $= 16 \times 27 = 432$~(cm).
	\end{enumerate}
	\item %Pour permettre une montée agréable, l'angle $\widehat{\mathrm{BAC}}$ doit être compris entre $25^{\circ}$ et $40^{\circ}$.
	\begin{enumerate}
		\item %Calculer la mesure de l'angle $\widehat{\mathrm{BAC}}$, arrondie au degré près.
Dans le triangle ABC, rectangle en B, la définition de la tangente  nous permet d’écrire :
$\tan \widehat{\text{BAC}} = \dfrac{\text{BC}}{\text{AB}} = \dfrac{272}{432} \approx \np{0,6296}$.

La calculatrice donne alors $\widehat{\text{BAC}} \approx 32,2$, d’où : $\widehat{\text{BAC}} \approx 32\degres$ au degré près.
		\item %L'escalier permet-il une montée agréable ?
Comme $25 < 32 < 40$, on peut prévoir une montée agréable.
	\end{enumerate}
\item 
%\begin{minipage}[t]{7.5cm}
%On rédige le programme ci-contre avec le logiciel Scratch pour dessiner cet escalier.
%	(\np[cm]{1} dans la réalité est représenté par 1 pas dans le programme.)
%
%	\textbf{Recopier} les lignes $5,6,7$ et 9 \textbf{sur la copie} en les complétant.
%	\end{minipage}\hfill
%	\begin{scratch}[num blocks]
%		\blockinit{Quand \greenflag{} est cliqué}
%		\blockmove{s'orienter à \ovalnum{90}}
%		\blockpen{effacer tout}
%		\blockpen{stylo en position d'écriture}
%		\blockrepeat{répéter \ovalnum{\dots} fois}{
%		\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{\dots} degrés}
%		\blockmove{avancer de \ovalnum{\dots} pas}
%		\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
%		\blockmove{avancer de \ovalnum{\dots} pas}	}
%	\end{scratch}
5 \quad Répéter 16 fois

6 \quad Tourner de 90 degrés

7 \quad avancer de 17 pas

8 \quad tourner de 90 degrés

9 \quad avancer de 27 pas.
\end{enumerate}

%%%%%%%%
